**丹瑞**（ *Than
Shwe*，）是[緬甸前任](../Page/緬甸.md "wikilink")[最高領導人](../Page/緬甸國家元首.md "wikilink")，[獨裁者](../Page/獨裁者.md "wikilink")，大將軍銜。

## 生平

丹瑞1933年2月2日出生于[曼德勒省](../Page/曼德勒省.md "wikilink")，1953年毕业于军校，先后担任营长、副师长、师长、军区司令、[陆军副总参谋长等职](../Page/陆军.md "wikilink")。1988年缅甸军方接管政权后，出任「国家恢复法律与秩序委员会」委员。1989年任三军副总司令兼陆军司令。1990年晋升上将，1992年任国防部长，同年出任「[国家恢复法律与秩序委员会](../Page/国家恢复法律与秩序委员会.md "wikilink")」主席兼[总理](../Page/緬甸總理.md "wikilink")。1993年晋升大将。1997年改任「[国家和平与发展委员会](../Page/国家和平与发展委员会.md "wikilink")」主席。2003年辞去总理职务。

## 早年生活及軍政生涯

丹瑞1953年毕业于军校，最初在一支专门开展心理战的部队担任通信员。

1962年[奈温将军发动军事政变](../Page/奈温.md "wikilink")，在缅甸实行军法统治之后，丹瑞开始青云直上：1977至1980年任第88步兵师指挥官，1980至1985年任东南军区司令，1985年出任陆军副总司令。

1988年奈温将军在全国示威声中黯然下台，苏貌将军接管政权，将执政党由“[缅甸社会主义纲领党](../Page/缅甸社会主义纲领党.md "wikilink")”更名为缅甸民族团结党，成立缅甸联邦恢复法律和秩序委员会，继续一党专政，丹瑞出任缅甸联邦恢复法律与秩序委员会委员。1990年晋升为上将，任缅甸联邦恢复法律与秩序委员会副主席、国防军副总司令、陆军总司令。

## 緬甸軍政府最高領導人

1992年丹瑞接任国防部长，同年，接替[苏貌将军](../Page/苏貌.md "wikilink")，担任缅甸联邦恢复法律与秩序委员会主席、政府总理、三军总司令，成為最高領導人。1993年晋升为大将。1997年改缅甸联邦恢复法律与秩序委员会为国家和平与发展委员会，任国家和平与发展委员会主席、政府总理、三军总司令兼国防部长。2003年8月辞去总理兼国防部长职务，但仍掌握軍政大權。丹瑞於1992年接管軍隊之後，全面滲透緬甸的經濟層面，嚴控國家企業。為了取得以[緬族為主的民眾支持](../Page/緬族.md "wikilink")，他改弦易轍，摒棄[奈溫時代的](../Page/奈溫.md "wikilink")「[緬甸式社會主義道路](../Page/緬甸式社會主義.md "wikilink")」，將國家緬族化，在少數族群地區強制推行緬語和佛教至上的教育。國家軍隊則以維護領土完整為名，深入少數民族地區，徹底掌握所有的當地資源。這些政策搞得民不聊生，衝突加劇。所以從1990年代開始，大量緬甸各族年輕人湧入泰國和馬來西亞，既為了逃難，也為了求生。泰緬邊境的難民營總人數達十萬以上，許多已經是「土生土長」的第三代。民主選舉被認為其實是丹瑞領導的軍政府長達20年精心策劃與部署的結果。1990年，軍方尚未做好全面準備，因此全民聯當年的大勝出乎意料，乃不予承認。從2003年開始，緬甸就提出了《民主路線圖》，按部就班地落實選舉。丹瑞意志力強大，為了確保軍隊能在憲法的框架內繼續干政，即使下緬甸在2008年5月發生了慘絕人寰的[納爾吉斯颶風襲擊](../Page/納爾吉斯.md "wikilink")，死亡人數達15萬，受災人數150萬，也絲毫不受動搖，冷待歐美各國的呼籲，於災難一週後按原訂計劃舉行新憲法公投，並如期通過。

新憲法最令人矚目的內容包括：不允許任何與外國人通婚的緬甸公民出任國家元首（第59（f）條文），直接排除了已故丈夫是英國公民的[翁山蘇姬出任總統的可能](../Page/翁山蘇姬.md "wikilink")；把國會參眾議院25％的議席保留給軍方代表，以防民選政府輕易修改憲法(修憲須75%議員同意，一些是前軍方人員組成的[聯邦鞏固與發展黨](../Page/聯邦鞏固與發展黨.md "wikilink"))。所以這次選舉，全民聯競選的是440個眾議院中的330個議席，和224個參議院中的168個議席（第109和141條文），其餘議員全數由軍方委任。至於內閣成員，總統無權委任國防、內政和邊境事務三個職位，需由軍方提名的人選中磋商委任（232（b）條文）。而在國會之上，尚有一個軍人佔多數的國安委員會，一旦發生「威脅國安」的事件，即可接管政府。這個委員會類似泰國以軍人為主的[樞密院](../Page/樞密院.md "wikilink")，可以將緬甸政府置於軍方掌控之內。

2008年之後，[奈比多和各族叛軍逐步達成協議](../Page/奈比多.md "wikilink")，釋出政經利益，逐個收編；談判破裂則製造對方的內部分裂，挫其銳氣，確保將來選舉之後，緬軍依然能夠在各邦垂簾聽政。直到2013年，聯合國或歐盟委派的官員就算取得奈比多外交部和總統[登盛的信函](../Page/登盛.md "wikilink")，去到少數民族地區時，往往仍然無法順利視察當地的局勢，必須等到地方上軍方點頭方能行事。軍方的影響力，由此可見一斑。

## 退位

2011年3月30日，一名缅甸官员说，军政府最高领导人丹瑞和副主席当天退位，下令解散了国家和平与发展委员会（军政府），将政权移交新的文官政府。4月4日，缅甸官方正式宣布，统治国家19年的强人丹瑞將會卸下军事领导人的职位，移交權力于总统[吳登盛及三軍統帥](../Page/吳登盛.md "wikilink")。

2015年，丹瑞表態支持[翁山蘇姬作為緬甸實質最高領導人](../Page/翁山蘇姬.md "wikilink")。

因為丹瑞是心戰專家背景，行事一向莫測高深也從不多言，永遠使人猜不透真正的動機。目前國際社會尚不清楚丹瑞是否仍有直接控制緬甸軍方的權力，但顯然其對軍方的某些派系確實仍能施加影響。

曾經有匿名消息來源向異議刊物《伊洛瓦底雜誌》透露，緬甸戰情辦公室仍然將註記「機密」及「極機密」的報告送呈丹瑞。這位消息人士表示，「戰情辦公室完全無必要將機密報告送呈退休將領，現在不但繼續呈，而且還註明送呈『丹瑞大將』」。丹瑞目前已無軍事頭銜，戰情辦公室卻仍稱其為「大將」，是否另具意義頗耐人尋味。

另外，[美國](../Page/美國.md "wikilink")[聖地牙哥大學可視中心兼職教授兀溫指稱](../Page/聖地牙哥大學.md "wikilink")，根據對[奈比多丹瑞官邸附近衛星空照圖的研究](../Page/奈比多.md "wikilink")，他相信緬甸在[朝鮮協助之下為軍政府領導人興建的地下碉堡應已完成](../Page/朝鮮.md "wikilink")，而其中一個地堡的入口就設在離丹瑞官邸大約六英里的地方。兀溫表示，根據空照圖，丹瑞官邸位處重要的戰略位置，在通往丹瑞官邸的路上也有一處直升機停機坪，可以迅速將他送往地堡。另外，距離丹瑞官邸一英里處的一個村莊也已經被軍事單位取代。

## 國際媒體評論

不少國際評論均認為丹瑞是一名獨裁者，雖然他使國家保持穩定的狀態，但其在位期間曾三度軟禁反對派領袖[昂山素姬](../Page/昂山素姬.md "wikilink")，把她軟禁長達十五年，受到國際輿論的一致譴責。儘管如此，但他一直得到[中華人民共和國政府的支持](../Page/中華人民共和國政府.md "wikilink")，並多次運用否決權去否決制裁[緬甸的提案](../Page/緬甸.md "wikilink")。

國際上許多和丹瑞打過交道的[聯合國或](../Page/聯合國.md "wikilink")[東盟外交官都形容丹瑞是位非常聰明的人](../Page/東盟.md "wikilink")，對區域內的事情也瞭如指掌，他們一致的結論就是，「絕不要低估他」。

## 參考文獻

{{-}}      |-   |-

[Category:缅甸军事人物](../Category/缅甸军事人物.md "wikilink")
[Category:緬甸總理](../Category/緬甸總理.md "wikilink")
[Category:缅甸国家元首](../Category/缅甸国家元首.md "wikilink")
[Category:軍人出身的總統](../Category/軍人出身的總統.md "wikilink")
[Category:軍人出身的政府首腦](../Category/軍人出身的政府首腦.md "wikilink")